%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=.8cm]{geometry}

\title{Dérivation de polynômes}
\date{02/02/2020}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS \no{3} bis}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
% D'après le Baccalauréat STMG Nouvelle-Calédonie --- novembre 2018
  Une entreprise française commercialise des pneus. La production mensuelle maximale
  est de \numprint{30 000} pneus. On suppose que la totalité de la production mensuelle est vendue
  chaque mois.

  Les charges de production, en milliers d'euros, pour $x$ milliers de pneus vendus sont
  données par la fonction $C$ définie sur l'intervalle [0; 30] par $C(x) = 4x^2 + 4x + 574$.

  L'entreprise fixe le prix de vente d'un pneu à 130 euros.

  Le chiffre d'affaires, en milliers d'euros, pour la vente de $x$ milliers de pneus est donné
  par la fonction $R$ définie sur l'intervalle [0; 30] par $R(x) = 130x$.

  $\mathcal{R}$  et $\mathcal{C}$ désignent leurs courbes représentatives. Les deux courbes sont représentées sur
  le graphique donné ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          xscale=1.6,
          yscale=1.3,
          xmin=0,
          xmax=30,
          ytick={0, 500, ..., 5000},
          minor x tick num=4,
          ymin=0,
          ymax=5000,
          axis y line=left,
          axis x line=bottom,
          domain=0:30,
          y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
            scaled y ticks = false,
            set decimal separator={,},
            set thousands separator={ },
            fixed
          }
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{4*x^2+4*x+574});
        \addplot[ultra thick, black](x,{130*\x});
        \draw (axis cs:27, 4000) node{$\mathcal{C}$};
        \draw (axis cs:0, 5000) node[below right]{$y$};
        \draw (axis cs:29,3500) node{$\mathcal{R}$};
        \draw (axis cs:30, 0) node[above left]{$x$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item  Déterminer, par la méthode de votre choix (calcul ou graphique) :
      \begin{enumerate}
        \item  les charges de production de \numprint{12 000} pneus.
        \item le nombre de pneus à produire pour obtenir un chiffre d'affaires \numprint{2 500 000}~euros.
      \end{enumerate}
    \item En vendant \numprint{4000} pneus, l'entreprise est-elle bénéficiaire ? Justifier votre réponse.
    \item Le bénéfice réalisé pour $x$ milliers de pneus vendus est donné par la fonction $B$,
      définie pour tout nombre $x$ appartenant à l'intervalle [0; 30], par:
      \[B(x) = -4x^2 + 126x - 574.\]
      \begin{enumerate}
        \item  On désigne par $B'$ la fonction dérivée de la fonction $B$. Calculer $B'(x)$.
        \item Déterminer le signe de la fonction $B'$ sur l'intervalle [0; 30].
        \item En déduire le tableau de variation de la fonction $B$ sur l'intervalle [0 ; 30].
        \item Pour quel nombre de pneus produits le bénéfice est-il maximal ? Quel est le
          montant de ce bénéfice ?
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Dresser le tableau de signe de la fonction $B$ (on pourra arrondir les valeurs numériques aux dixième).
        \item Pour quelles quantités de pneus vendus l'entreprise est-elle bénéficiaire ? Arrondir à l'unité.
      \end{enumerate}
    \item On a tracé, sur le graphique suivant, la courbe représentative de la fonction $B$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer le nombre dérivé de $B$ en 20.
        \item Sur le graphique suivant, tracer la tangente à $B$ au point d'abscisse 20 dans le repère.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.9]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          xscale=1.7,
          yscale=1.3,
          xmin=0,
          xmax=30,
          ytick={-600, -500, ..., 500},
          minor y tick num=1,
          minor x tick num=4,
          ymin=-600,
          ymax=500,
          axis y line=left,
          axis x line=middle,
          domain=0:30,
          y label style={anchor=south},
          y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
            scaled y ticks = false,
            set decimal separator={,},
            set thousands separator={ },
            fixed
          }
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{-4*x^2-4*x+130*x-574});
        \draw (axis cs:0, 600) node[below right]{$y$};
        \draw (axis cs:30, 0) node[above left]{$x$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
\end{document}
